﻿﻿﻿﻿﻿﻿﻿﻿﻿## ﻿﻿﻿﻿﻿﻿﻿﻿ ﻿**Librería dinámica en C++ de Validación Cruzada para PYTHON**Esta librería posibilita la extracción rápida de los índices de validación  y entrenamiento para luego ser utilizados desde el mismo Python y crear una lista o vector que contenga los elementos de los índices arrojados por la librería.---##RequerimientosPara poder utilizar la librería  se recomienda tener instalados los siguientes programas.##Para Windows:- Python (versión 2.7 recomendada) [Sitio Oficial Python 2.7](https://www.python.org/downloads/release/python-2713/)- Cygwin 64 [Sitio Oficial Cygwin](https://www.cygwin.com/)- Swigwin (versión 3.0 recomendada) [Sitio Oficial Swig 3.0.12](https://sourceforge.net/projects/swig/files/swig/swig-3.0.12/swig-3.0.12.tar.gz/download?use_mirror=superb-dca2)- Code Blocks (opcional) [Sitio Oficial Code::Blocks](http://www.codeblocks.org/downloads)Se recomienda hacer la descarga del Code Blocks para hacer modificaciones en el código fuente, ya que incorpora las rutas de las librerías de los archivos .h que son necesarias para compilar la librería dinámica exitosamente. También pueden ser usadas otras plataformas que trabajen con C++, por ejemplo Visual Studio C++.##Para Linux:La siguiente descripción se hace basada en Ubuntu 18.04 LTS.Linux es el sistema operativo recomendado para realizar los pasos descritos en **_Guía De Instalación_**, ya que los archivos se han compilado para este SO específicamente.A continuación se describen los programas requeridos para instalar la librería.- Python (Versión 2.7 recomendada)- Swigwin (Versión 3.0 recomendada)- Sublime Text 3.1La instalación de estos programas se puede hacer a través de la terminal del mismo Ubuntu.```usuario@ubuntu:~$ sudo apt install swig3.0usuario@ubuntu:~$ sudo apt install Pythonusuario@ubuntu:~$ wget -qO - https://download.sublimetext.com/sublimehq-pub.gpg | sudo apt-key add -usuario@ubuntu:~$ echo "deb https://download.sublimetext.com/ apt/stable/" | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/sublime-text.listusuario@ubuntu:~$ sudo apt -get install sublime-text```#---#Guía De InstalaciónLa carpeta de archivos _CrossVal-Terminado_ contiene todos los archivos para utilizar la librería CrossVal en Python, estos son:- CrossVal.so- CrossVal.h- CrossVal.i- CrossVal.py- CrossVal.pyc- CrossVal.txt- CrossVal_wrap.cxx- CrossVal_wrap.o- CrossValidation.cbp- Datos.txt- Elementos.txt- main.cpp- main.o- make.shpara la instalar de forma rápida solo es necesario abrir la terminal, ubicarse en la carpeta CrossVal y ejecutar el archivo make.sh. Lo anterior equivale a realizar los siguientes pasos:```usuario@ubuntu:~$ cd "Ruta/Carpeta"usuario@ubutnu:~$ swig3.0 -c++ -python CrossVal.iusuario@ubutnu:~$ sudo g++ -fpic -c /usr/include/c++/7.3.0/iostream /usr/include/stdio.h /usr/include/stdlib.h /usr/include/time.h /usr/include/c++/7.3.0/fstream main.cpp CrossVal_wrap.cxx -I/usr/include/python2.7/usuario@ubutnu:~$ gcc -shared CrossVal_wrap.o main.o -o _CrossVal.so -lstdc++```Al ejecutar g++ se debe tener en cuenta añadir la ruta de todas las librerías utilizadas en el .cpp.Para aplicar los pasos anteriormente descritos se recomienda eliminar los archivos CrossVal*_*wrap.o, CrossVal*_*wrap.cxx,  main.o, CrossVal.pyc, CrossVal.py y CrossVal.so, ya que estos son generados ejecutando los comandos g++ y gcc, de tal manera que la verificación de que la librería ha sido compilada y compartida exitosamente con el directorio de Python es ver que se generan nuevamente estas extensiones.#---# Importar CrossVal en PythonPara importar la librería se ejecuta `usuario@ubuntu:~$ python` una vez Python este corriendo desde la terminal, se llama la librería CrossVal con el comando `import CrossVal`. Se sabe que la librería ha sido importada exitosamente si el programa da un salto de línea y habilita la escritura del siguiente comando.Una vez se haya importado la librería, se debe llamar la función _CrossValidation()_ asociada al módulo _CrossVal_, esto se hace de la siguiente forma: `CrossVal.CrossValidation(vector_tamano, k_validaciones, entrenamiento_porcentaje, validacion_porcentaje )`, en donde los parámetros de entrada hacen referencia a:**1. vector_tamano:** Se refiera al tamaño del vector de muestras que van a ser ingresados al algoritmo. El tipo de entrada es **INT**.**2. k_validaciones**: Es el número de veces que se va a ejecutar la mezcla de los índices del vector generado desde 1 hasta *vector_tamano*. El tipo de entrada es **INT**.**3. validacion_porcentaje:** Porcentaje con el que se hace la validación del algoritmo de interés. El número ingresado es de tipo **FLOAT** y debe ser un valor entre 0 y 1.**4.entrenamiento_porcentaje:**  Porcentaje con el que se va a entrenar el algoritmo de interés. El número ingresado es de tipo **FLOAT** y debe ser un valor entre 0 y 1#---#Ejemplo```usuario@ubuntu:~/Desktop/CrossValidation$ pythonPython 2.7.15rc1 (default, Apr 15 2018, 21:51:34) [GCC 7.3.0] on linux2Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.>>> import CrossVal>>> CrossVal.CrossValidation(6,3,0.3,0.7)Elemento0 es: 1Elemento1 es: 3Elemento2 es: 0Elemento3 es: 4Elemento4 es: 2Elemento5 es: 5Numero de entrenamiento:4Se Entrena con los 4 primeros datos0: 11: 32: 03: 4Numero de validacion:1Se valida con los 1 ultimos datos0: 21: 5Elemento0 es: 3Elemento1 es: 2Elemento2 es: 0Elemento3 es: 4Elemento4 es: 1Elemento5 es: 5Numero de entrenamiento:4Se Entrena con los 4 primeros datos0: 31: 22: 03: 4Numero de validacion:1Se valida con los 1 ultimos datos0: 11: 5Elemento0 es: 0Elemento1 es: 4Elemento2 es: 1Elemento3 es: 3Elemento4 es: 5Elemento5 es: 2Numero de entrenamiento:4Se Entrena con los 4 primeros datos0: 01: 42: 13: 3Numero de validacion:1Se valida con los 1 ultimos datos0: 51: 2```En el ejemplo anterior se le pide al módulo que arroje los índices para 6 datos, con 3 validaciones cruzadas, y que reserve el 30% de los datos para evaluar y el 70% para el entrenamiento, como se puede ver, el código arroja por terminal el orden de los índices de tal manera que en el vector de datos se puede hacer una mezcla rápida y llevar el nuevo vector de datos al algoritmo de aprendizaje